\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[greek,ngerman]{babel}
\usepackage[babel,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{paralist}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{pst-all}

% Meta Information festlegen
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  pdftitle={Klausur zur Vorlesung: Optimierung für Studierende der Informatik},
  pdfauthor={Thomas Andreae},
  pdfcreator={LaTeX2e},
	hyperfootnotes=false,
	breaklinks=true,
	colorlinks=true,
	allcolors={black}}

\setlength{\parindent}{0em}
%\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{Large}
\textbf{Klausur zur Vorlesung \enquote{Optimierung für Studierende der Informatik}}
\end{Large}

\textbf{Thomas Andreae}
	
\vspace{0.5cm}

\textbf{28. März 2018, 12:00 bis 14:00 Uhr}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Gruppe B}

\vspace{0.25cm}
\end{center}

%\small

Insgesamt sind 50 Punkte zu erreichen. Es genügt in der Regel nicht, nur das Ergebnis einer Rechnung bzw. die Antwort auf eine Frage anzugeben, sondern es sollte auch der Rechenweg ersichtlich sein bzw. eine kurze Begründung für die Antwort gegeben werden. Viel Erfolg!


% ----------------------------------------------------------------------
% Aufgabe 1
\bigskip
\textbf{Aufgabe 1} (\textit{10 Punkte})

\begin{enumerate}[a)]

% Aufgabe 1a
\item Wir betrachten das Rucksackproblem in der Variante, in der jeder Gegenstand nur einmal vorhanden ist. Es seien die folgenden Eingangsdaten gegeben:
\[
\begin{array}{c||c|c|c|c}
\text{Item}   & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline\hline
\text{Weight} & 6 & 2 & 1 & 5 \\ \hline
\text{Value}  & 5 & 1 & 2 & 3 
\end{array}
\]

Mit dem Rucksack kann eine Last von maximal $W = 9$ transportiert werden.

\begin{enumerate}[(i)]
% Aufgabe 1a (i)
\item Bestimmen Sie den Wert einer optimalen Lösung mithilfe Dynamischer Programmierung. (Er\-läu\-te\-rung: Es ist eine Tabelle anzulegen und der Wert einer optimalen Lösung abzulesen.) (\textit{3 Punkte})

% Aufgabe 1a (ii)
\item Ermitteln Sie anhand der angelegten Tabelle, welche Gegenstände eine optimale Rucksackfüllung umfasst. Unterstreichen Sie diejenigen Werte in der Tabelle, die bei der Berechnung einer optimalen Rucksackfüllung eine Rolle spielen. (\textit{1 Punkt})
\end{enumerate}

% Aufgabe 1b
\item Wir betrachten das folgende Netzwerk $N$, in dem die Kapazitäten in Klammern angegeben sind; die Zahlen ohne Klammern bezeichnen den aktuellen Fluss, den wir $f_1$ nennen. Wie üblich seien $s$ und $t$ die Quelle bzw. die Senke des Netzwerks.

\begin{center}
\psset{xunit=1.25cm,yunit=1.25cm,linewidth=0.8pt,nodesep=0.5pt}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.75)(8.5,4.75)
\small

\cnode*(0,2){3pt}{S} \uput{0.25}[180](0,2){$s$}
\cnode*(8,2){3pt}{T} \uput{0.25}[  0](8,2){$t$}
\cnode*(2,4){3pt}{A} \uput{0.25}[ 90](2,4){$a$}
\cnode*(2,2){3pt}{B} \uput{0.25}[270](2,2){$b$}
\cnode*(4,2){3pt}{C} \uput{0.25}[270](4,2){$f$}
\cnode*(6,4){3pt}{D} \uput{0.25}[ 90](6,4){$d$}
\cnode*(6,3){3pt}{E} \uput{0.25}[270](6,3){$e$}
\cnode*(2,0){3pt}{F} \uput{0.25}[270](2,0){$c$}

\footnotesize
\ncline{->}{S}{A} \uput{0.05}[135](1,3.0){$26(38)$}
\ncline{->}{S}{B} \uput{0.05}[270](1,2.0){$1(1)$}
\ncline{->}{S}{F} \uput{0.05}[225](1,1.0){$2(2)$}
\ncline{->}{A}{B} \uput{0.05}[  0](2,3.0){$8(8)$}
\ncline{->}{A}{C} \uput{0.25}[ 90](3,3.0){$9(10)$}
\ncline{->}{A}{D} \uput{0.05}[ 90](4,4.0){$9(12)$}
\ncline{->}{B}{C} \uput{0.05}[270](3,2.0){$11(26)$}
\ncline{->}{C}{E} \uput{0.05}[315](5,2.5){$8(8)$}
\ncline{->}{C}{F} \uput{0.05}[315](3,1.0){$11(24)$}
\ncline{->}{C}{T} \uput{0.05}[270](6,2.0){$1(4)$}
\ncline{->}{D}{B} \uput{0.10}[ 90](4,3.0){$2(2)$}
\ncline{->}{D}{E} \uput{0.05}[180](6,3.5){$0(4)$}
\ncline{->}{D}{T} \uput{0.05}[ 45](7,3.0){$7(7)$}
\ncline{->}{E}{T} \uput{0.05}[225](7,2.5){$8(9)$}
\ncline{->}{F}{T} \uput{0.05}[315](5,1.0){$13(27)$}

\normalsize
\end{pspicture}
\end{center}

Es soll der \textit{Algorithmus von Edmonds und Karp} angewendet werden, wobei nur die nächste Flussvergrößerung betrachtet wird. Um $f_1$ zu verbessern, werden auf die übliche Art Knotenmarkierungen vorgenommen, beispielsweise erhält $s$ die Markierung $(-, \infty)$ und $a$ erhält die Markierung $(s, +, 12)$.
\begin{enumerate}[(i)]
\item In welcher Reihenfolge werden die Knoten markiert? (\textbf{Regel}: Ist diese Reihenfolge durch den Algorithmus von Edmonds und Karp nicht festgelegt, so ist die alphabetische Reihenfolge entscheidend.) Geben Sie für jeden Knoten die zugehörige Markierung an! Gibt es Knoten, die unmarkiert bleiben? (\textit{4 Punkte})
\item Geben Sie den zunehmenden Pfad $P$ an, der zur Flussvergrößerung führt und geben Sie auch den verbesserten Fluss $f_2$ an. (Es genügt, $f_2(e)$ für diejenigen Kanten anzugeben, für die $f_2(e) \neq f_1(e)$ gilt.) (\textit{2 Punkte})
\end{enumerate} 

\end{enumerate}



% ----------------------------------------------------------------------
% Aufgabe 2
\bigskip
\textbf{Aufgabe 2} (\textit{10 Punkte})
\medskip

\begin{enumerate}[a)]

% Aufgabe 2a
\item Gegeben sei ein LP-Problem (P) in Standardform mit Variablen $x_1, x_2, x_3$. Nehmen Sie an, dass man bei der Lösung von (P) mit dem Standardsimplexverfahren nach einigen Iterationen das folgende Tableau erhalten hat:
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
x_6 &\ = &\  27 &\ - &\           3x_1 &\   &\                &\ + &\           2x_4 \\
x_5 &\ = &\   3 &\ + &\           2x_1 &\ + &\            x_2 &\   &\ \\
x_3 &\ = &\   2 &\ - &\ \frac{1}{4}x_1 &\ + &\ \frac{1}{4}x_2 &\ + &\ \frac{5}{4}x_4 \\ \cline{1-9}
  z &\ = &\ -11 &\ - &\            x_1 &\ + &\ \frac{1}{3}x_2 &\ - &\ \frac{3}{4}x_4
\end{alignedat}
\end{align*}

Was bedeutet dies für die Lösung von (P)? Was bedeutet dies für das dazugehörige duale Problem (D)? (Kurze Antworten ohne Erläuterungen genügen.) \textit{(2 Punkte)}

% Aufgabe 2b
\item Bestimmen Sie für das folgende LP-Problem ein zulässiges Starttableau bzw. stellen Sie fest, dass das Problem unlösbar ist. Erreichen Sie dies, indem Sie die 1. Phase des Zweiphasen-Simplexverfahrens durchführen. (Auch hier gilt: Tableaus sind immer in übersichtlicher Form anzugeben und in Situationen, in denen dies infrage kommt, ist die Regel vom größten Koeffizienten anzuwenden.) (\textit{8 Punkte})
\begin{align*}
\begin{alignedat}{4}
& \text{maximiere } & 5x_1 &\ - &\ 4x_2 & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & \\
&&  x_1 &\ - &\ 4x_2 &\ \leq &\  6 \\
&& -x_1 &\ - &\ 2x_2 &\ \leq &\ -7 \\
&& & & \llap{$x_1,x_2$} &\ \geq &\ 0
\end{alignedat}
\end{align*}

\end{enumerate}



% ----------------------------------------------------------------------
% Aufgabe 3
\bigskip
\textbf{Aufgabe 3} (\textit{10 Punkte})
\medskip

\begin{enumerate}[a)]

% Aufgabe 3a
\item Wir betrachten das folgende LP-Problem (P):
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
& \text{maximiere } & x_1 &\ - &\ 2x_2 &\ &\ & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & & & \\
&& -3x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ - &\ x_3 &\ =    &\ 8 \\
&& 18x_1 &\ + &\ 7x_2 &\ + &\ x_3 &\ \leq &\ 5 \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_3$} &\ \geq &\ 0 
\end{alignedat}
\end{align*}

\begin{enumerate}[(i)]
\item Bilden Sie das Duale von (P). (\textit{2 Punkte})
\item Formen Sie (P) in Standardform um. (\textit{2 Punkte})
\end{enumerate}

% Aufgabe 3b
\item Lösen Sie das folgende LP-Problem mit dem Standardsimplexverfahren. Am Ende jeder Iteration ist das neue Tableau in übersichtlicher Form anzugeben. Als Pivotierungsregel ist (wie üblich) die Regel vom größten Koeffizienten zu verwenden. (\textit{4 Punkte})
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
& \text{maximiere } & 4x_1 &\ + &\ x_2 &\ - &\ 3x_3 & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & & & \\
&& -2x_1 &\ - &\ 2x_2 &\ + &\ 3x_3 &\ \leq &\ 2 \\
&&  2x_1 &\ + &\  x_2 &\   &\      &\ \leq &\ 5 \\
&&   x_1 &\ - &\  x_2 &\ - &\ 5x_3 &\ \leq &\ 4 \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_2, x_3$} &\ \geq &\  0 
\end{alignedat}
\end{align*}

% Aufgabe 3c
\item Das LP-Problem aus b) sei mit (P) bezeichnet. Geben Sie das zu (P) duale Problem (D) an und lesen Sie eine optimale Lösung von (D) aus dem Schlusstableau für (P) ab. (\textit{2 Punkte})

\end{enumerate}


% ----------------------------------------------------------------------
% Aufgabe 4
\textbf{Aufgabe 4} (\textit{10 Punkte})
\medskip

\begin{enumerate}[a)]

% Aufgabe 4a
\item Gegeben sei ein Flussnetzwerk $N = (G,c,s,t)$ mit ganzzahligen Kapazitäten sowie ein \textit{beliebiger} Maximalfluss $f$ auf $N$. Behauptung: Dann folgt, dass $f$ ebenfalls ganzzahlig ist. Beweisen oder widerlegen Sie diese Behauptung! (\textit{2 Punkte})

\textbf{Hinweis}: Es sei noch einmal betont: $f$ soll beliebig sein. Das bedeutet insbesondere, dass wir nicht voraussetzen, dass $f$ mithilfe eines bestimmten Verfahrens (wie etwa Edmonds/Karp) gefunden wurde.
	
% Aufgabe 4b
\item Für das folgende Netzwerk mit Quelle $s$ und Senke $t$ seien zusätzlich zu den Kapazitäten auch noch Kosten für jede Kante gegeben; die Zahl vor dem Strich gibt die Kapazität der jeweiligen Kante an, die Zahl nach dem Strich die Kosten:

\begin{center}
\psset{xunit=2.00cm,yunit=1.00cm,linewidth=0.8pt,nodesep=1pt}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(2.5,2.5)

\cnode*(0,1){3pt}{V0} \uput{0.25}[180](0,1){$s=v_0$}
\cnode*(1,2){3pt}{V1} \uput{0.25}[90](1,2){$v_1$}
\cnode*(1,0){3pt}{V2} \uput{0.25}[270](1,0){$v_2$}
\cnode*(2,1){3pt}{V3} \uput{0.25}[0](2,1){$v_3=t$}

\ncline{->}{V0}{V1} \uput{0.10}[135](0.5, 1.5){$5 \mid 2$}
\ncline{->}{V0}{V2} \uput{0.10}[225](0.5, 0.5){$2 \mid 5$}
\ncline{->}{V1}{V2} \uput{0.10}[  0](1.0, 1.0){$1 \mid 3$}
\ncline{->}{V1}{V3} \uput{0.10}[ 45](1.5, 1.5){$2 \mid 7$}
\ncline{->}{V2}{V3} \uput{0.10}[315](1.5, 0.5){$4 \mid 1$}

\end{pspicture}
\end{center}

Gefragt ist nach einem \textit{kostenminimalen Fluss} der Stärke 5. Formulieren Sie diese Aufgabe als LP-Problem. (\textit{3 Punkte})

% Aufgabe 4c
\item Gegeben sei eine Menge $S = \bigl\{s_1, \ldots, s_n \bigr\}$ und eine Kollektion $T_1, \ldots , T_m$ von 3-elementigen Teilmengen von $S$. Außerdem besitze jedes Element $s_i$ ein Gewicht $w_i \geq 0$ mit $w_i \in \mathbb{Q}$ ($i=1,\ldots,n$).
	
Zur Erinnerung: Eine Teilmenge $H \subseteq S$ wird ein \textit{Hitting Set} genannt, falls $H \cap T_i \neq \emptyset$ für alle $i = 1, \ldots, m$ gilt. Gesucht ist ein Hitting Set $H$, dessen Gewicht so klein wie möglich ist. Anders gesagt: Die Summe
\[
\sum\limits_{s_i \in H}{w_i}
\]
soll so klein wie möglich sein.
	
\begin{enumerate}[(i)]
% Aufgabe 4c (i)
\item Formulieren Sie dieses Problem als ein ganzzahliges lineares Programmierungsproblem, das Sie (ILP) nennen. (\textit{2 Punkte})
		
% Aufgabe 4c (ii)
\item Wie lautet die LP-Relaxation (LP) dieses Problems? (\textit{1 Punkt})
		
% Aufhabe 4c (iii)
\item Geben Sie basierend auf (LP) einen (polynomiellen) Approximationsalgorithmus für das beschriebene Hitting Set Problem an, bei dem es sich um einen 3-Approximations\-al\-go\-rith\-mus handelt. (\textit{2 Punkte})
		
\textbf{Anmerkung}: Es soll nicht irgendein Algorithmus erfunden werden, sondern der zu beschreibende Algorithmus soll LP-basiert sein. Genauer: Die LP-Relaxation (LP) soll zum Einsatz kommen. Der Nachweis, dass es sich bei dem beschriebenen Algorithmus tat\-säch\-lich um einen 3-Approximationsalgorithmus handelt, braucht \textit{nicht} gegeben zu werden.
\end{enumerate}

	
\end{enumerate}


% ----------------------------------------------------------------------
% Aufgabe 5
\pagebreak
\textbf{Aufgabe 5} (\textit{10 Punkte})
\medskip

\begin{enumerate}[a)]

% Aufgabe 5a
\item Gegeben sei ein bipartiter Graph $G = (V,E)$ mit dazugehöriger Knotenpartition $X, Y$; außerdem sei ein Matching $M$ von $G$ gegeben. Es gebe Knoten $x \in X$ und $y \in Y$, die nicht von Kanten aus $M$ getroffen werden, und es existiere ein alternierender $x,y$-Pfad, der diese Knoten miteinander verbindet. Wie üblich sei mit $m(G)$ die Matchingzahl und mit $c(G)$ die Knotenüberdeckungszahl bezeichnet. Wir betrachten die folgenden Aussagen:

Unter diesen Voraussetzungen
\begin{enumerate}[(i)]
\item gilt immer $|M| + 1 \leq m(G)$,
\item gilt immer $c(G) \leq m(G)$.
\end{enumerate}

Kreuzen Sie die richtige Möglichkeit an:
\begin{itemize}
\item[$\Box$] (i) und (ii) sind beide falsch.
\item[$\Box$] (i) und (ii) sind beide wahr,
\item[$\Box$] (i) ist wahr und (ii) ist falsch,
\item[$\Box$] (i) ist falsch und (ii) ist wahr,
\end{itemize}

(\textit{2 Punkte})

% Aufgabe 5b
\item Wir betrachten das LP-Problem (P):
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
& \text{maximiere } & 2x_1 &\ + &\ x_2 &\ + &\ 3x_3 & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & & & \\
&& 2x_1 &\ + &\  x_2 &\ + &\ 4x_3 &\ \leq &\ 36 \\
&& 5x_1 &\ + &\ 2x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\ 24 \\
&& 3x_1 &\ + &\  x_2 &\ + &\  x_3 &\ \leq &\ 30 \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_2, x_3$} &\ \geq &\  0 
\end{alignedat}
\end{align*}

Gegeben sei außerdem die folgende zulässige Lösung dieses LP-Problems:
\[
x_1^* = \frac{3}{2},\quad x_2^* = 0,\quad x_3^* = \frac{33}{4}.
\]

Überprüfen Sie mithilfe des Satzes vom komplementären Schlupf, ob dies eine optimale Lösung von (P) ist. (\textit{5 Punkte})

% Aufgabe 5c
\item Es sei $G$ ein gerichteter Graph mit 10 Knoten. Für alle Kanten seien Kosten gegeben. Es sei bekannt, dass $G$ keine negativen Kreise enthält. Die Knoten seien mit $v_1,\ldots,v_{10}$ bezeichnet. Es werde der Algorithmus von Floyd und Warshall auf $G$ angewendet. Dabei gehen wir wie üblich von der Adjazenzmatrix $D_0$ aus, wobei die Knoten in der Reihenfolge $v_1,\ldots,v_{10}$ den Zeilen bzw. Spalten entsprechen sollen. Bekanntlich erzeugt der Algorithmus von Floyd und Warshall nacheinander Matrizen $D_1,\ldots,D_{10}$. Wir nehmen an, dass in der Matrix $D_5$ in der Zeile, die zu $v_7$ gehört, der letzte Eintrag gleich $2$ ist. Was gibt dieser Eintrag an? (\textit{3 Punkte})

\end{enumerate}


\end{document}
