%------------------------------------------------------------------------------%
% Skript zu:                                                                   %
% "Optimierung für Studierende der Informatik"                                 %
% ============================================                                 %
%                                                                              %
% Kapitel 02:                                                                  %
% "Wie das Simplexverfahren funktioniert"                                      %
%                                                                              %
% in LaTeX gesetzt von:                                                        %
% Steven Köhler                                                                %
%                                                                              %
% Version:                                                                     %
% 2017-01-31                                                                   %
%------------------------------------------------------------------------------%


\chapter{Wie das Simplexverfahren funktioniert}\label{chapter:2}
\index{Simplexverfahren}\index{Verfahren!Simplex-}


%------------------------------------------------------------------------------%
% Abschnitt:                                                                   %
% "Die Axiome der reellen Zahlen"                                              %
%------------------------------------------------------------------------------%


Wir besprechen anhand des folgenden Beispiels, wie das Simplexverfahren verwendet wird, um LP-Probleme zu lösen, die \textit{in Standardform}\index{Standardform} vorliegen:
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:1}
& \text{maximiere } & 5x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 3x_3 & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & & & \\
&& 2x_1 &\ + &\ 3x_2 &\ + &\  x_3 &\ \leq &\  5\ \\
&& 4x_1 &\ + &\  x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\ 11\ \\
&& 3x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\  8\ \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_2, x_3$} &\ \geq &\  0.
\end{alignedat}
\end{align}

Wir führen sogenannte \textit{Schlupfvariablen}\index{Schlupfvariable}\index{Variable!Schlupf-} (engl. \textit{slack variables}\index{slack variable}\index{Variable!slack}) ein. Worum es dabei geht, erklären wir anhand der ersten Nebenbedingung:
\begin{equation}
\label{eq:2:2}
2x_1 + 3x_2 + x_3 \leq 5.
\end{equation}

Ist $x_1,x_2,x_3$ eine zulässige Lösung des LP-Problems (\ref{eq:2:1}), so erfüllen die Zahlen $x_1, x_2, x_3$ insbesondere die Ungleichung (\ref{eq:2:2}), wobei es möglich ist, dass $2x_1+3x_2+x_3 < 5$ gilt, aber es könnte auch $2x_1+3x_2+x_3 = 5$ gelten. Die Differenz der rechten und der linken Seite von (\ref{eq:2:2}) bezeichnet man als \textit{Schlupf} (engl. \textit{slack}). Der Schlupf gibt also an, um wie viel die rechte Seite die linke Seite übertrifft. Die Differenz zwischen der rechten und der linken Seite von (\ref{eq:2:2}) wollen wir $x_4$ nennen; wir \textit{definieren} also:
\[
x_4 = 5 - 2x_1 - 3x_2 - x_3.
\]

Mit dieser neuen Bezeichnung können wir die Ungleichung (\ref{eq:2:2}) kurz und knapp wie folgt ausdrücken:
\[
x_4 \geq 0.
\]

In ähnlicher Weise definieren wir:
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
x_5 &\ = &\ 11 &\ - &\ 4x_1 &\ - &\  x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\
x_6 &\ = &\  8 &\ - &\ 3x_1 &\ - &\ 4x_2 &\ - &\ 2x_3.
\end{alignedat}
\end{align*}

Die neuen Variablen $x_4, x_5, x_6$ werden \textit{Schlupfvariablen} (bzw. \textit{slack variables}) genannt.

Darüber hinaus ist es üblich, noch eine weitere Variable einzuführen, die man mit $z$ bezeichnet und die den Wert der Zielfunktion angibt; in unserem Beispiel:
\[
z = 5x_1 + 4x_2 + 3x_3.
\]

Unsere Überlegungen lassen sich wie folgt zusammenfassen: Zu jeder Wahl der Zahlen $x_1,x_2,x_3$ definieren wir die Zahlen $x_4,x_5,x_6$ und $z$, indem wir festlegen:
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:3}
x_4 &\ = &\  5 &\ - &\ 2x_1 &\ - &\ 3x_2 &\ - &\  x_3\ \\
x_5 &\ = &\ 11 &\ - &\ 4x_1 &\ - &\  x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\
x_6 &\ = &\  8 &\ - &\ 3x_1 &\ - &\ 4x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\
z   &\ = &     &    &\ 5x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 3x_3.
\end{alignedat}
\end{align}

\textit{Unter Verwendung der Bezeichnungen $x_4,x_5,x_6$ und $z$ aus (\ref{eq:2:3}) können wir unser LP-Problem (\ref{eq:2:1}) auch wie folgt formulieren}:
\begin{align}
\begin{alignedat}{3}
\label{eq:2:4}
& \text{maximiere $z$} & & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & &\\
&& x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6 &\ \geq &\ 0.
\end{alignedat}
\end{align}

Wir betonen noch einmal: Bei (\ref{eq:2:4}) handelt es sich nur um eine \textit{Umformulierung} von (\ref{eq:2:1}), wobei die Bezeichnungen $x_4$, $x_5$, $x_6$ und $z$ aus (\ref{eq:2:3}) verwendet werden. Es gilt:
\begin{enumerate}[(i)]
\item Jede zulässige Lösung $x_1,x_2,x_3$ von (\ref{eq:2:1}) kann auf eindeutige Art zu einer zulässigen Lösung von (\ref{eq:2:4}) erweitert werden, indem man $x_1$, $x_2$ und $x_3$ in (\ref{eq:2:3}) einsetzt.
\item Ist umgekehrt $x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6$ eine zulässige Lösung von (\ref{eq:2:4}), wobei $x_4$, $x_5$ und $x_6$ die in (\ref{eq:2:3}) angegebene Bedeutung haben, so kann man auf eine sehr einfache Art eine zulässige Lösung $x_1,x_2,x_3$ von (\ref{eq:2:1}) erhalten: Man braucht die Schlupfvariablen $x_4,x_5,x_6$ nur wegzulassen.
\end{enumerate}

\textit{Aufgrund von (i) und (ii) entsprechen sich die zulässigen Lösungen von (\ref{eq:2:1}) und (\ref{eq:2:4}) also umkehrbar eindeutig, wobei auch jeder optimalen Lösung von (\ref{eq:2:1}) eine optimale Lösung von (\ref{eq:2:4}) entspricht; und umgekehrt}. Man beachte, dass die Zielfunktion in beiden Fällen dieselbe ist.

Wir führen nun vor, wie man mithilfe des Simplexverfahrens eine optimale Lösung von (\ref{eq:2:1}) bzw. (\ref{eq:2:4}) findet. Die \textbf{Grundidee} ist einfach: Man versucht zulässige Lösungen schrittweise zu verbessern, wobei man anstrebt, nach endlich vielen Schritten bei einer optimalen Lösung anzukommen.

\textit{Mit anderen Worten}: Wenn wir eine zulässige Lösung $x_1,\ldots,x_6$ von (\ref{eq:2:4}) haben, so versuchen wir eine zulässige Lösung $x_1',\ldots,x_6'$ von (\ref{eq:2:4}) zu finden, für die gilt:
\[
5 x_1' + 4x_2' + 3 x_3' > 5x_1 + 4x_2 + 3x_3.
\]

Damit dieser Prozess in Gang kommt, braucht man natürlich eine zulässige \textbf{Startlösung}\index{Startlösung}\index{Lösung!Start-}. \textit{In unserem Beispiel ist es leicht, eine solche zu finden}: Wir wählen $x_1=x_2=x_3=0$.

Mithilfe von (\ref{eq:2:3}) erhält man dann dazugehörige Werte für $x_4$, $x_5$ und $x_6$:
\[
x_4 = 5, \qquad x_5 = 11, \qquad x_6 = 8.
\]

\textit{Unsere Startlösung lautet also}:
\begin{equation}
\label{eq:2:5}
x_1=0, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4 = 5, \qquad x_5 = 11, \qquad x_6 = 8.
\end{equation}

Hierbei handelt es sich in der Tat um eine zulässige Lösung von (\ref{eq:2:4}), da $x_1, \ldots, x_6$ so gewählt wurden, dass (\ref{eq:2:3}) gilt, und da außerdem die Bedingungen $x_1,\ldots, x_6 \geq 0$ erfüllt sind.

Den zu dieser Lösung dazugehörigen \textit{Zielfunktionswert} $z$ erhalten wir ebenso, wie wir $x_4,x_5,x_6$ erhalten haben: Wir setzen in (\ref{eq:2:3}) für $x_1,x_2,x_3$ den Wert $0$ sein. Man erhält
\[
z=0.
\]

\textit{Dies gilt es nun zu verbessern, indem wir eine zulässige Lösung mit einem höheren Zielfunktionswert $z$ finden}. \textbf{Das ist nicht schwer}: Lassen wir beispielsweise die Werte für $x_2$ und $x_3$ unverändert bei $x_2=x_3=0$ und vergrößern $x_1$, so erhalten wir
\[
z = 5x_1 > 0.
\]
Beispielsweise könnten wir $x_2=x_3=0$ und $x_1=1$ wählen und erhielten die zulässige Lösung
\[
x_1=1, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4=3, \qquad x_5=7, \qquad x_6=5 \quad \text{mit} \quad z=5.
\]

Wählen wir $x_1=2$ und nach wie vor $x_2=x_3=0$, so erhalten wir einen noch besseren Zielfunktionswert: $z=10$. Außerdem gilt $x_4=1$, $x_5=3$, $x_6=2$.

Versuchen wir dasselbe mit $x_1=3$ und $x_2=x_3=0$, so erhalten wir $z=15$, was ein noch besserer Zielfunktionswert wäre. Aber gleichzeitig erhalten wir auch $x_4 = -1$. \textit{Das bedeutet, dass wir den Bereich der zulässigen Lösungen verlassen haben}: Es muss ja immer $x_4 \geq 0$, $x_5 \geq 0$ und $x_6 \geq 0$ gelten. \textit{Wir haben $x_1$ also zu stark erhöht}.

\textit{Frage}: Um wie viel können wir $x_1$ maximal erhöhen (unter Beibehaltung von $x_2=x_3=0$), ohne dass einer der Werte $x_4, x_5, x_6$ negativ wird?

\textit{Die Antwort auf diese Frage lässt sich leicht an den ersten drei Zeilen von (\ref{eq:2:3}) ablesen}: Da $x_2=x_3=0$ gelten soll, haben wir
\begin{align*}
\begin{alignedat}{3}
x_4 &\ = &\  5 &\ - &\ 2x_1\ \\
x_5 &\ = &\ 11 &\ - &\ 4x_1\ \\
x_6 &\ = &\  8 &\ - &\ 3x_1.
\end{alignedat}
\end{align*}

Die Bedingung $x_4 \geq 0$ ist also gleichbedeutend mit $5 - 2x_1 \geq 0$, d.h., als Bedingung für $x_1$ erhalten wir $x_1 \leq \frac{5}{2}$. Entsprechend erhält man aus $x_5 \geq 0$ die Bedingung $x_1 \leq \frac{11}{4}$ und $x_6 \geq 0$ führt zu $x_1 \leq \frac{8}{3}$. Die erste Bedingung schränkt $x_1$ am stärksten ein; wir wählen also $x_1 = \frac{5}{2}$ und erhalten somit die zulässige Lösung
\begin{equation}
\label{eq:2:6}
x_1=\frac{5}{2}, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4=0, \qquad  x_5=1, \qquad x_6=\frac{1}{2}.
\end{equation}

Als verbesserten Zielfunktionswert erhalten wir $z = \frac{25}{2}$.

\textit{Wir fassen das bisher Erreichte zusammen}: \textit{Unsere Startlösung lautete}
\[
x_1=0, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4=5, \qquad x_5=11, \qquad x_6=8 \quad \text{mit} \quad z=0,
\]

\textit{und in der 1. Iteration haben wir die verbesserte zulässige Lösung (\ref{eq:2:6}) mit $z = \frac{25}{2}$} erhalten.

Dies gilt es nun weiter zu verbessern. Die entscheidende Rolle in der 1. Iteration spielte das Gleichungssystem (\ref{eq:2:3}): \textit{Dort wurden die vier Variablen $x_4,x_5,x_6$ und $z$ durch die drei übrigen Variablen (nämlich durch $x_1,x_2,x_3$) dargestellt und diese drei Variablen besaßen alle den Wert Null in unserer Startlösung}.

Diesen Zustand wollen wir nun (bezogen auf die verbesserte Lösung (\ref{eq:2:6})) wiederherstellen. In (\ref{eq:2:6}) sind $x_2, x_3$ und $x_4$ diejenigen Variablen, die den Wert Null annehmen. Diese Variablen sollen nun die Rolle spielen, die zuvor von $x_1$, $x_2$ und $x_3$ gespielt wurde. Hierzu formen wir (\ref{eq:2:3}) so um, dass auf der linken Seite nun $x_1$, $x_5$, $x_6$ und $z$ stehen, während rechts nur noch die Variablen $x_2$, $x_3$ und $x_4$ auftauchen.

Anders gesagt: \textit{$x_1$ und $x_4$ sollen ihre Rollen tauschen; $x_1$ soll von rechts nach links wandern; $x_4$ umgekehrt von links nach rechts}.

Hierzu formen wir zunächst diejenige Zeile von (\ref{eq:2:3}) um, in der $x_4$ auf der linken Seite steht. In (\ref{eq:2:3}) ist das die erste Zeile; wir erhalten
\begin{equation}
\label{eq:2:7}
x_1 = \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4.
\end{equation}

Einsetzen von (\ref{eq:2:7}) in die übrigen Zeilen von (\ref{eq:2:3}) ergibt:
\begin{align*}
x_5 &= 11 - 4 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) - x_2 - 2x_3 \\
    &= 1 + 5x_2 + 2x_4 \\
x_6 &= 8 - 3 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) -4x_2 - 2x_3 \\
    &= \frac{1}{2} + \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 + \frac{3}{2}x_4 \\
z   &= 5 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) + 4x_2 + 3x_3 \\
    &= \frac{25}{2} - \frac{7}{2}x_2 + \frac{1}{2}x_3 - \frac{5}{2}x_4.
\end{align*}

Also lautet unser neues, durch Umformung von (\ref{eq:2:3}) entstandenes Gleichungssystem:
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:8}
x_1 &\ = &\  \frac{5}{2} &\ - &\ \frac{3}{2}x_2 &\ - &\ \frac{1}{2}x_3 &\ - &\ \frac{1}{2}x_4\ \\
x_5 &\ = &\            1 &\ + &\           5x_2 &    &                 &\ + &\           2x_4\ \\
x_6 &\ = &\  \frac{1}{2} &\ + &\ \frac{1}{2}x_2 &\ - &\ \frac{1}{2}x_3 &\ + &\ \frac{3}{2}x_4\ \\
z   &\ = &\ \frac{25}{2} &\ - &\ \frac{7}{2}x_2 &\ + &\ \frac{1}{2}x_3 &\ - &\ \frac{5}{2}x_4.
\end{alignedat}
\end{align}

Analog zur 1. Iteration\index{Iteration} versuchen wir nun, den aktuellen Wert von $z$ zu vergrößern, indem wir den Wert einer der drei Variablen auf der rechten Seite von (\ref{eq:2:8}) anheben, während wir gleichzeitig die beiden anderen Variablen der rechten Seite bei Null lassen. \textit{Wir haben drei Möglichkeiten zur Auswahl}:
\begin{enumerate}[(i)]
\item $x_2$ wird angehoben, $x_3=x_4=0$;
\item $x_3$ wird angehoben, $x_2=x_4=0$;
\item $x_4$ wird angehoben, $x_2=x_3=0$.
\end{enumerate}

Die \enquote{Möglichkeiten} (i) und (iii) scheiden sofort aus: Sie führen zu einer Verkleinerung von $z$ -- sehr entgegen unserer Absichten.

\text{Es bleibt nur eine Wahl}: Wir setzen $x_2=x_4=0$ und versuchen durch Anheben von $x_3$ zu einem möglichst großen Zuwachs von $z$ zu gelangen, wobei wir allerdings darauf achten müssen, dass weiterhin $x_1 \geq 0$, $x_5 \geq 0$ und $x_6 \geq 0$ gilt.

\textit{Wie stark können wir $x_3$ anheben}? Die Antwort können wir direkt an unserem Gleichungssystem (\ref{eq:2:8}) ablesen: Wegen $x_2=x_4=0$ ist die Bedingung $x_1 \geq 0$ äquivalent zu $\frac{5}{2} - \frac{1}{2}x_3 \geq 0$, woraus man $x_3 \leq 5$ erhält. Aus $x_6 \geq 0$ erhält man auf ähnliche Art $x_3 \leq 1$, während die Bedingung $x_5 \geq 0$ die Wahl von $x_3$ nicht beschränkt. \textbf{Also}: \textit{$x_3=1$ ist das Beste, was wir erreichen können, und unsere neue Lösung ist dementsprechend}:
\begin{equation}
\label{eq:2:9}
x_1=2, \qquad x_2=0, \qquad x_3=1, \qquad x_4=0, \qquad x_5=1, \qquad x_6=0.
\end{equation}

Wir wissen bereits: \textit{Damit das Verfahren weitergeht, brauchen wir nicht nur eine verbesserte Lösung, sondern auch eine neue Darstellung unseres Gleichungssystems (\ref{eq:2:8}), die zu (\ref{eq:2:9}) passt}. In (\ref{eq:2:9}) gibt es drei Variablen, die den Wert Null annehmen: $x_2=x_4=x_6=0$. Diese drei Variablen sollen nun auf der rechten Seite stehen, die übrigen Variablen ($x_1,x_3,x_5$ sowie $z$) sollen links auftauchen: \textit{Ähnlich wie in der ersten Iteration ist also ein \textbf{Austausch}\index{Austausch} vorzunehmen; diesmal haben $x_3$ und $x_6$ die Seiten zu wechseln}. Dementsprechend stellen wir die dritte Gleichung von (\ref{eq:2:8}) um und erhalten
\[
x_3 = 1 + x_2 + 3x_4 - 2x_6.
\]

Setzt man dies für $x_3$ in die übrigen Gleichungen von (\ref{eq:2:8}) ein, so erhält man
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:10}
x_3 &\ = &\  1 &\ + &\  x_2 &\ + &\ 3x_4 &\ - &\ 2x_6\ \\
x_1 &\ = &\  2 &\ - &\ 2x_2 &\ - &\ 2x_4 &\ + &\  x_6\ \\
x_5 &\ = &\  1 &\ + &\ 5x_2 &\ + &\ 2x_4 &    &        \\
z   &\ = &\ 13 &\ - &\ 3x_2 &\ - &\  x_4 &\ - &\  x_6.
\end{alignedat}
\end{align}

Einsetzen von $x_2=x_4=x_6=0$ in die letzten Zeile von (\ref{eq:2:10}) ergibt $z=13$.

\textit{Während sich in der ersten Iteration eine Steigerung des Zielfunktionswerts von $z=0$ zu $z=12.5$ ergeben hat, hat die zweite Iteration nur zu einem bescheidenen Zuwachs geführt: $z=13$}.

Nun sollen Sie sich aber auch daran gewöhnen, dass das Lesen von englischen Lehrbüchern in der Regel sehr einfach ist. Darum gibt es den Rest auf Englisch (Originaltext von Va\v{s}ek Chvátal).

\medskip

Now it's time for the third iteration. First of all, from the right-hand side of (\ref{eq:2:10}) we have to choose a variable whose increase brings about an increase of the objective function. However, there is no such variable: indeed, if we increase any of the right-hand side variables $x_2$, $x_4$, $x_6$, we will make the value of $z$ \textit{decrease}. Thus, it seems that we have come to a standstill. In fact, the very presence of this standstill indicates that we are done; we have solved our problem; the solution described by the last table is optimal. Why? The answer lies hidden in the last row of (\ref{eq:2:10}):
\begin{equation}
\label{eq:2:11}
z = 13 - 3x_2 - x_4 - x_6.
\end{equation}

Our last solution (\ref{eq:2:9}) yields $z=13$; proving that this solution is optimal amounts to proving that every feasible solution satisfies the inequality $z \leq 13$. Since every feasible solution $x_1,\ldots,x_6$ satisfies, among other relations, the inequalities $x_2 \geq 0$, $x_4 \geq 0$, and $x_6 \geq 0$, the desired inequality $z \leq 13$ follows directly from (\ref{eq:2:11}).

\medskip

Auf Deutsch (etwas frei übersetzt):

\textit{Bei der dritten Iteration stecken wir fest}. Was nun zunächst wie eine Schwierigkeit aussieht, entpuppt sich als Erfolg: \textit{Die Lösung (\ref{eq:2:9}) ist optimal, der Zielfunktionswert $z=13$ ist bestmöglich. Weshalb ist das so?} \textbf{Die Antwort findet sich in der letzten Zeile von (\ref{eq:2:10})}:
\begin{equation}
\tag{\ref*{eq:2:11}}
z = 13 - 3x_2 - x_4 - x_6.
\end{equation}

Unsere letzte Lösung (\ref{eq:2:9}) hat zu $z=13$ geführt. \textit{Wir wollen uns davon überzeugen, dass für jede zulässige Lösung $z \leq 13$ gilt}. Aufgrund von (\ref{eq:2:11}) ist dies aber klar: Ist $x_1,x_2,x_3,x_4,x_5,x_6$ eine beliebige zulässige Lösung, so gilt insbesondere $x_2 \geq 0$, $x_4 \geq 0$ und $x_6 \geq 0$, woraus sich (aufgrund von (\ref{eq:2:11})) $z \leq 13$ ergibt.

\bigskip

Nachdem wir das Simplexverfahren anhand eines Beispiels studiert haben, schauen wir uns nun den allgemeinen Fall an. Gegeben sei ein LP-Problem in Standardform.

\begin{SKBox}
\textbf{LP-Problem in Standardform}.
\begin{align}
\begin{alignedat}{3}
\label{eq:2:12}
& \text{maximiere } & \sum\limits_{j=1}^{n}{c_jx_j} & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & \\
&& \sum\limits_{j=1}^{n}{a_{ij}x_j} &\ \leq &\ b_i \qquad (i=1,\ldots, m)\ \\
&& x_j &\ \geq &\ 0 \qquad (j=1,\ldots,n).
\end{alignedat}
\end{align}
\end{SKBox}

Wollen wir das LP-Problem (\ref{eq:2:12}) mit dem Simplexverfahren lösen, so führen wir zunächst \textit{Schlupfvariablen}\index{Schlupfvariable}\index{Variable!Schlupf-} $x_{n+1}, \ldots, x_{n+m}$ sowie eine Variable $z$ ein, die den Wert der \textit{Zielfunktion} angibt. \textit{Mit anderen Worten: Wir definieren}
\begin{align}
\begin{alignedat}{3}
\label{eq:2:13}
x_{n+i} &\ = &\ b_i &\ - &\ \sum\limits_{j=1}^{n}{a_{ij}x_j} & \qquad (i = 1,\ldots, m) \\
      z &\ = &\     &    &\ \sum\limits_{j=1}^{n}{c_jx_j}. &
\end{alignedat}
\end{align}

Unter Verwendung der Bezeichnungen aus (\ref{eq:2:13}) kann man das LP-Problem (\ref{eq:2:12}) auch wie folgt schreiben:
\begin{align}
\label{eq:2:12'}
\tag{\ref*{eq:2:12}'}
\begin{alignedat}{3}
& \text{maximiere $z$} & & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & \\
&& x_1,\ldots,x_{n+m} &\ \geq &\ 0.
\end{alignedat}
\end{align}

Die folgende häufig verwendete Möglichkeit, das LP-Problem (\ref{eq:2:12}) zu formulieren, ergibt sich direkt aus der Definition der Schlupfvariablen:

\begin{SKBox}
\begin{align}
\label{eq:2:12''}
\tag{\ref*{eq:2:12}''}
\begin{alignedat}{4}
& \text{maximiere } & \sum\limits_{j=1}^{n}{c_jx_j} & & & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & \\
&& \sum\limits_{j=1}^{n}{a_{ij}x_j} &\ + &\ x_{n+i} &\ = &\ b_i & \qquad (i=1,\ldots,m)\ \\
&& & & x_j &\ \geq &\ 0 & \qquad (j=1,\ldots,n+m).
\end{alignedat}
\end{align}
\end{SKBox}

Im Verlauf des Simplexverfahrens ersetzt man in jeder Iteration eine zulässige Lösung $x_1, \ldots, x_{n+m}$ von (\ref{eq:2:12''}) durch eine zulässige Lösung $\overline{x}_1, \ldots, \overline{x}_{n+m}$; dabei strebt man an, dass die neue Lösung besser als die alte ist, d.h., man möchte erhalten, dass
\[
\sum\limits_{j=1}^{n}{c_j\overline{x}_j} > \sum\limits_{j=1}^{n}{c_jx_j}
\]

gilt. In unserem obigen Beispiel wurde dies in jeder Iteration erreicht; \textit{wir werden jedoch (später) noch sehen, dass es auch nötig sein kann, Iterationen zuzulassen, in denen $\sum\limits_{j=1}^{n}{c_j\overline{x}_j} = \sum\limits_{j=1}^{n}{c_jx_j}$ gilt}.

In unserem obigen Beispiel haben wir gesehen, dass in jeder Iteration nicht nur eine zulässige Lösung $x_1, \ldots, x_{n+m}$ ermittelt wird, sondern dass in jeder Iteration auch ein lineares Gleichungssystem mit $m+1$ Gleichungen vorkommt. In unserem Beispiel waren dies die Gleichungssysteme (\ref{eq:2:3}), (\ref{eq:2:8}) und (\ref{eq:2:10}). Die Variablen dieser Gleichungssysteme waren $x_1,\ldots,x_6$ und $z$, \textit{und diese Gleichungssysteme hatten eine besondere Form}: Links traten immer drei der Variablen $x_1,\ldots,x_6$ auf sowie (in der letzten Zeile) $z$, während rechts immer nur die drei übrigen der Variablen $x_1, \ldots, x_6$ vorkamen.

Außerdem sind (wie man sich unschwer überlegt) die drei Gleichungssysteme (\ref{eq:2:3}), (\ref{eq:2:8}) und (\ref{eq:2:10}) äquivalent in dem Sinne, dass sie \textit{dieselbe Lösungsmenge} besitzen. Anders gesagt: Für jede Wahl der Zahlen $x_1, \ldots, x_6$ und $z$ sind die folgenden drei Aussagen äquivalent:
\begin{itemize}
\item $x_1,\ldots,x_6$ und $z$ bilden eine Lösung von (\ref{eq:2:3});
\item $x_1,\ldots,x_6$ und $z$ bilden eine Lösung von (\ref{eq:2:8});
\item $x_1,\ldots,x_6$ und $z$ bilden eine Lösung von (\ref{eq:2:10}).
\end{itemize}

Für Gleichungssysteme wie (\ref{eq:2:3}), (\ref{eq:2:8}) und (\ref{eq:2:10}) gibt es \textbf{unterschiedliche Bezeichnungen}:
\begin{itemize}
\item Chvátal benutzt beispielsweise die Bezeichnung \textit{dictionary};
\item im Buch von Cormen et al wird die Bezeichnung \textit{Schlupfform}\index{Schlupfform} benutzt;
\item im Buch von Matou\v{s}ek und Gärtner werden derartige Gleichungssysteme \textit{Tableaus} genannt.
\end{itemize}

Wir schließen uns der Sprechweise von Matou\v{s}ek und Gärtner an und verwenden ebenfalls den Begriff \textit{Tableau} als unsere Bezeichnung für Gleichungssysteme wie (\ref{eq:2:3}), (\ref{eq:2:8}) und (\ref{eq:2:10}). Wenn wir von einem Tableau sprechen, so ist damit also kein \enquote{Zahlenschema} oder \enquote{Koeffizientenschema} gemeint, sondern ein lineares Gleichungssystem einer bestimmten Art. Diejenigen Variablen $x_j$, die in einem Tableau auf der linken Seite stehen, nennt man \textit{Basisvariablen}, die übrigen Variablen $x_j$, also diejenigen, die auf der rechten Seite stehen, nennt man \textit{Nichtbasisvariablen}. Die Menge der Basisvariablen nennt man eine \textit{Basis}\index{Basis}; wir bezeichnen die Menge der zu den Basisvariablen $x_j$ gehörenden Indizes $j$ mit $B$; die Menge der Indizes $j$, die bei den Nichtbasisvariablen vorkommen, bezeichnen wir mit $N$.

Im Verlauf des Simplexalgorithmus ändern sich $B$ und $N$; wir erläutern dies anhand unseres Beispiels.

Für das Tableau (\ref{eq:2:3}) gilt $B = \bigl\{ 4,5,6 \bigr\}$ und $N = \bigl\{ 1,2,3 \bigr\}$. Beim Übergang von (\ref{eq:2:3}) zum Tableau (\ref{eq:2:8}) verlässt $x_4$ die Basis und $x_1$ wird neu in die Basis aufgenommen; für das Tableau (\ref{eq:2:8}) gilt also $B = \bigl\{ 1,5,6 \bigr\}$ und $N = \bigl\{ 2,3,4 \bigr\}$.

Einen Übergang von einem Tableau zum nächsten (wie von (\ref{eq:2:3}) zu (\ref{eq:2:8})) nennt man \textit{Pivotschritt}\index{Pivotschritt}, \textit{Basisaustauschschritt}\index{Basisaustauschschritt} oder \textit{Basistausch}\index{Basistausch}; diejenige Variable, die neu in die Basis aufgenommen wird, heißt \textit{Eingangsvariable}\index{Eingangsvariable}\index{Variable!Eingangs-}; die Variable, die die Basis verlässt, heißt \textit{Ausgangsvariable}\index{Ausgangsvariable}\index{Variable!Ausgangs-}. Diejenige Zeile, in der vor dem Basistausch links die Ausgangsvariable steht, heißt \textit{Pivotzeile}\index{Pivotzeile}. Diejenige Spalte, in der vor dem Basistausch die Eingangsvariable steht, heißt \textit{Pivotspalte}\index{Pivotspalte}.

Beim Übergang von (\ref{eq:2:8}) zu (\ref{eq:2:10}) ist $x_3$ die Eingangsvariable und $x_6$ ist die Ausgangsvariable. Die Zeile von (\ref{eq:2:8}), in der $x_6$ steht, ist die Pivotzeile dieses Basistauschs; die Spalte von (\ref{eq:2:8}), in der $x_3$ steht, ist die Pivotspalte.

Wir kehren zurück zum allgemeinen Fall (\ref{eq:2:12}). Unter einem zu (\ref{eq:2:12}) gehörigen \textit{Tableau}\index{Tableau} (engl. Bezeichnung im Buch von Chvátal: \textit{dictionary}\index{dictionary}) \label{page:2:1} verstehen wir ein System von $m+1$ linearen Gleichungen mit den Variablen $x_1,\ldots,x_{n+m}$ und $z$ sowie mit den folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}[(i)]
\item Jede Lösung dieses Gleichungssystems ist eine Lösung von (\ref{eq:2:13}); und umgekehrt.
\item Die Gleichungen sind nach $m$ der Variablen $x_1,\ldots,x_{n+m}$ (genannt \textit{Basisvariablen}\index{Basisvariable}\index{Variable!Basis-}) und nach $z$ aufgelöst; die übrigen $n$ Variablen heißen \textit{Nichtbasisvariablen}\index{Nichtbasisvariable}\index{Basisvariable!Nicht-}\index{Variable!Nichtbasis-}. Jede der Basisvariablen $x_j$ sowie $z$ ist im Gleichungssystem als Summe aus einer Konstanten und einer Linearkombination der Nichtbasisvariablen dargestellt.
\end{enumerate}

Etwas vereinfacht kann man (ii) auch so aussprechen: \textit{Jede Basisvariable $x_j$ sowie $z$ wird durch die Nichtbasisvariablen ausgedrückt}.

Die Eigenschaften (i) und (ii) definieren, was man unter einem \textit{Tableau} (engl. \textit{dictionary}) versteht. Die Tableaus (\ref{eq:2:3}), (\ref{eq:2:8}) und (\ref{eq:2:10}) besaßen darüber hinaus noch die folgende Eigenschaft:
\begin{enumerate}[(i)]
\addtocounter{enumi}{2}
\item  Werden auf der rechten Seite alle Variablen gleich Null gesetzt, so erhält man eine zulässige Lösung. (Mit anderen Worten: Setzt man alle Nichtbasisvariablen gleich Null, so wird keine der Basisvariablen negativ.)
\end{enumerate}

Tableaus mit dieser zusätzlichen Eigenschaft werden \textit{zulässige Tableaus} (engl. \textit{feasible dictionaries}) genannt.
\index{zulässiges Tableau}\index{Tableau!zulässiges}\index{feasible dictionary}\index{dictionary!feasible}

\textit{Jedes zulässige Tableau beschreibt also eine zulässige Lösung von (\ref{eq:2:12}), die man erhält, wenn man alle Nichtbasisvariablen gleich Null setzt}. Aber nicht jede zulässige Lösung entsteht auf diese Art aus einem zulässigen Tableau; beispielsweise ist
\[
x_1=1,\quad x_2=0,\quad x_3=1,\quad x_4=2,\quad x_5=5,\quad x_6=3
\]
eine zulässige Lösung von (\ref{eq:2:1}), die jedoch nicht von einem zulässigen Tableau auf die beschriebene Weise abstammt.

Zulässige Lösungen, die durch ein Tableau beschrieben werden (d.h., die aus einem Tableau dadurch entstehen, dass man alle Nichtbasisvariablen auf Null setzt), heißen \textit{zulässige Basislösungen} (engl. \textit{basic feasible solutions}).
\index{zulässige Basislösung}\index{Basislösung, zulässige}\index{Lösung!zulässige Basis-}
\index{basic feasible solution}\index{solution!basic feasible}

\textit{Eine auffallende Eigenschaft des Simplexalgorithmus ist, dass er nur mit zulässigen Basislösungen arbeitet und alle anderen zulässigen Lösungen ignoriert}.

Nun ist es Zeit für ein weiteres \textbf{Beispiel}, das aus Chvátal: \textit{Linear Programming} entnommen wurde.

\medskip
\textbf{Second Example}

We shall complete our preview of the simplex method by applying it to another LP problem:

\footnotesize
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
& \text{maximize } & 5x_1 &\ + &\ 5x_2 &\ + &\ 3x_3 & & \\
& \rlap{subject to} & & & & & & & \\
&&  x_1 &\ + &\ 3x_2 &\ + &\  x_3 &\ \leq &\ 3\ \\
&& -x_1 &\   &\      &\ + &\ 3x_3 &\ \leq &\ 2\ \\
&& 2x_1 &\ - &\  x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\ 4\ \\
&& 2x_1 &\ + &\ 3x_2 &\ - &\  x_3 &\ \leq &\ 2\ \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_2, x_3$} &\ \geq &\ 0.
\end{alignedat}
\end{align*}

\small
In this case, the initial feasible dictionary reads
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:c1}
x_4 &\ = &\ 3 &\ - &\  x_1 &\ - &\ 3x_2 &\ - &\  x_3\ \\
x_5 &\ = &\ 2 &\ + &\  x_1 &\   &\      &\ - &\ 3x_3\ \\
x_6 &\ = &\ 4 &\ - &\ 2x_1 &\ + &\  x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\
x_7 &\ = &\ 2 &\ - &\ 2x_1 &\ - &\ 3x_2 &\ + &\  x_3\ \\ \cline{1-9}
  z &\ = &\   &\   &\ 5x_1 &\ + &\ 5x_2 &\ + &\ 3x_3.
\end{alignedat}
\end{align}

(Even though the order of the equations in a dictionary is quite irrelevant, we shall make a habit of writing the formula for $z$ last and separating it from the rest of the table by a solid line. Of course, that does \textit{not} mean that the last equation is the sum of the previous ones.) This feasible dictionary describes the feasible solution
\[
x_1 = 0,\quad
x_2 = 0,\quad
x_3 = 0,\quad
x_4 = 3,\quad
x_5 = 2,\quad
x_6 = 4,\quad
x_7 = 2.
\]

However, there is no need to write this solution down, as we just did: the solution is implicit in the dictionary.

In the first iteration, we shall attempt to increase the value of $z$ by making one of the right-hand side variables positive. At this moment, any of the three variables $x_1$, $x_2$, $x_3$ would do. In small examples, it is common practice to choose the variable that, in the formula for $z$, has the largest coefficient: the increase in that variable will make $z$ increase at the fastest rate (but not necessarily to the highest level). In our case, this rule leaves us a choice between $x_1$ and $x_2$; choosing arbitrarily, we decide to make $x_1$ positive. As the value of $x_1$ increases, so does the value of $x_5$. However, the values of $x_4$, $x_6$, and $x_7$ decrease, and none of them is allowed to become negative. Of the three constraints $x_4 \geq 0$, $x_6 \geq 0$, $x_7 \geq 0$ that impose upper bounds on the increment of $x_1$ the last constraint $x_7 \geq 0$ is the most stringent: it implies $x_1 \leq 1$. In the improved feasible solution, we shall have $x_1=1$ and $x_7 = 0$. Without writing the new solution down, we shall now construct the new dictionary. All we need to know is that $x_1$ just made its way from the right-hand side to the left, whereas $x_7$ went in the opposite direction. From the fourth equation in (\ref{eq:2:c1}), we have
\begin{equation}
\label{eq:2:c2}
x_1 = 1 - \frac{3}{2}x_2 + \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_7.
\end{equation}


Substituting from (\ref{eq:2:c2}) into the remaining equations of (\ref{eq:2:c1}), we arrive at the desired dictionary

\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:c3}
x_1 &\ = &\ 1 &\ - &\ \frac{3}{2}x_2 &\ + &\  \frac{1}{2}x_3 &\ - &\ \frac{1}{2}x_7\ \\[1mm]
x_4 &\ = &\ 2 &\ - &\ \frac{3}{2}x_2 &\ - &\  \frac{3}{2}x_3 &\ + &\ \frac{1}{2}x_7\ \\[1mm]
x_5 &\ = &\ 3 &\ - &\ \frac{3}{2}x_2 &\ - &\  \frac{5}{2}x_3 &\ - &\ \frac{1}{2}x_7\ \\[1mm]
x_6 &\ = &\ 2 &\ + &\           4x_2 &\ - &\            3x_3 &\ + &\            x_7\ \\[1mm] \cline{1-9}
  z &\ = &\ 5 &\ - &\ \frac{5}{2}x_2 &\ + &\ \frac{11}{2}x_3 &\ - &\ \frac{5}{2}x_7.
\end{alignedat}
\end{align}

The construction of (\ref{eq:2:c3}) completes the first iteration of the simplex method.

In our example, the variable to enter the basis during the second iteration is quite unequivocally $x_3$. This is the only nonbasic variable in (\ref{eq:2:c3}) whose coefficient in the last row is positive. Of the four basic variables, $x_6$ imposes the most stringent upper bound on the increase of $x_3$, and, therefore, has to leave the basis. Pivoting, we arrive at our third dictionary,
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:c4}
x_3 &\ = &\ \frac{ 2}{3} &\ + &\ \frac{ 4}{3}x_2 &\ + &\ \frac{1}{3}x_7 &\ - &\ \frac{ 1}{3}x_6\ \\[1mm]
x_1 &\ = &\ \frac{ 4}{3} &\ - &\ \frac{ 5}{6}x_2 &\ - &\ \frac{1}{3}x_7 &\ - &\ \frac{ 1}{6}x_6\ \\[1mm]
x_4 &\ = &\            1 &\ - &\ \frac{ 7}{2}x_2 &\   &\                &\ + &\ \frac{ 1}{2}x_6\ \\[1mm]
x_5 &\ = &\ \frac{ 4}{3} &\ - &\ \frac{29}{6}x_2 &\ - &\ \frac{4}{3}x_7 &\ + &\ \frac{ 5}{6}x_6\ \\[1mm] \cline{1-9}
  z &\ = &\ \frac{26}{3} &\ + &\ \frac{29}{6}x_2 &\ - &\ \frac{2}{3}x_7 &\ - &\ \frac{11}{6}x_6.
\end{alignedat}
\end{align}

In the third iteration, the entering variable is $x_2$ and the leaving variable is $x_5$. Pivoting yields the dictionary
\begin{align}
\begin{alignedat}{5}
\label{eq:2:c5}
x_2 &\ = &\ \frac{ 8}{29} &\ - &\ \frac{ 8}{29}x_7 &\ + &\ \frac{5}{29}x_6 &\ - &\ \frac{ 6}{29}x_5\ \\[1mm]
x_3 &\ = &\ \frac{30}{29} &\ - &\ \frac{ 1}{29}x_7 &\ - &\ \frac{3}{29}x_6 &\ - &\ \frac{ 8}{29}x_5\ \\[1mm]
x_1 &\ = &\ \frac{32}{29} &\ - &\ \frac{ 3}{29}x_7 &\ - &\ \frac{9}{29}x_6 &\ + &\ \frac{ 5}{29}x_5\ \\[1mm]
x_4 &\ = &\ \frac{ 1}{29} &\ + &\ \frac{28}{29}x_7 &\ - &\ \frac{3}{29}x_6 &\ + &\ \frac{21}{29}x_5\ \\[1mm] \cline{1-9}
  z &\ = &\            10 &\ - &\             2x_7 &\ - &\             x_6 &\ - &\              x_5.
\end{alignedat}
\end{align}

At this point, no nonbasic variable can enter the basis without making the value of $z$ decrease. Hence, the last dictionary describes an optimal solution of our example. That solution is
\[
x_1 = \frac{32}{29}, \quad
x_2 = \frac{8}{29}, \quad
x_3 = \frac{30}{29}
\]
and it yields $z = 10$.










Das \textit{Ergebnis einer Iteration}\index{Ergebnis einer Iteration}\index{Iteration!Ergebnis einer} ist immer ein \textit{neues Tableau}. \textit{Am Ende jeder Iteration wird dieses Ergebnis -- das neue Tableau also -- übersichtlich hingeschrieben}, wobei einige \textit{Konventionen}\index{Konventionen beim Simplexverfahren}\index{Simplexverfahren!Konventionen beim} zu beachten sind, die wir im zweiten Beispiel kennengelernt haben\footnote{Diese Konventionen dienen der Übersichtlichkeit.}:

\begin{enumerate}
\item Die $z$-Zeile\index{$z$-Zeile} wird \textbf{unten} notiert und durch einen Strich abgetrennt.
\item Im neuen Tableau wird die Zeile mit der Eingangsvariablen immer \textbf{oben} hingeschrieben.
\item Die Variable, die neu auf der rechten Seite auftaucht -- die Ausgangsvariable -- schließt immer \textbf{rechts} an.
\item Außerdem ist es für die Übersichtlichkeit wichtig, dass im Tableau gleiche Variablen immer \textbf{genau untereinander} geschrieben werden.
\end{enumerate}

Wir schreiben das erste Beispiel noch einmal übersichtlich auf. Dieses Beispiel kann als \textit{Muster für das Lösen von Übungsaufgaben}\index{Muster für das Lösen von Übungsaufgaben}\index{Übungsaufgaben, Muster für das Lösen von} dienen.

\textbf{Aufgabe}: Lösen Sie das folgende LP-Problem mit dem Simplexverfahren:
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
& \text{maximiere } & 5x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 3x_3 & & \\
& \rlap{unter den Nebenbedingungen} & & & & & & & \\
&& 2x_1 &\ + &\ 3x_2 &\ + &\  x_3 &\ \leq &\  5\ \\
&& 4x_1 &\ + &\  x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\ 11\ \\
&& 3x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 2x_3 &\ \leq &\  8\ \\
&& & & & & \llap{$x_1, x_2, x_3$} &\ \geq &\  0.
\end{alignedat}
\end{align*}

\textbf{Lösung}.

\underline{Starttableau}:
\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
x_4 &\ = &\  5 &\ - &\ 2x_1 &\ - &\ 3x_2 &\ - &\  x_3\ \\
x_5 &\ = &\ 11 &\ - &\ 4x_1 &\ - &\  x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\
x_6 &\ = &\  8 &\ - &\ 3x_1 &\ - &\ 4x_2 &\ - &\ 2x_3\ \\ \cline{1-9}
  z &\ = &     &    &\ 5x_1 &\ + &\ 4x_2 &\ + &\ 3x_3. 
\end{alignedat}
\end{align*}

\underline{1. Iteration}:

Eingangsvariable: $x_1$ \\
Ausgangsvariable: $x_4$

Es folgt
\begin{align*}
x_1 &= \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4\ \\[2mm]
x_5 &= 11 - 4 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) - x_2 - 2x_3 \\[2mm]
    &= 1 + 5x_2 + 2x_4 \\[2mm]
x_6 &= 8 - 3 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) -4x_2 - 2x_3 \\[2mm]
    &= \frac{1}{2} + \frac{1}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 + \frac{3}{2}x_4 \\[2mm]
z   &= 5 \cdot \left( \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2}x_3 - \frac{1}{2}x_4 \right) + 4x_2 + 3x_3 \\[2mm]
    &= \frac{25}{2} - \frac{7}{2}x_2 + \frac{1}{2}x_3 - \frac{5}{2}x_4.
\end{align*}

\underline{Ergebnis der 1. Iteration}:

\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
x_1 &\ = &\  \frac{5}{2} &\ - &\ \frac{3}{2}x_2 &\ - &\ \frac{1}{2}x_3 &\ - &\ \frac{1}{2}x_4\ \\[2mm]
x_5 &\ = &\            1 &\ + &\           5x_2 &    &                 &\ + &\           2x_4\ \\[2mm]
x_6 &\ = &\  \frac{1}{2} &\ + &\ \frac{1}{2}x_2 &\ - &\ \frac{1}{2}x_3 &\ + &\ \frac{3}{2}x_4\ \\[2mm] \cline{1-9}
z   &\ = &\ \frac{25}{2} &\ - &\ \frac{7}{2}x_2 &\ + &\ \frac{1}{2}x_3 &\ - &\ \frac{5}{2}x_4.
\end{alignedat}
\end{align*}

\underline{2. Iteration}:

Eingangsvariable: $x_3$ \\
Ausgangsvariable: $x_6$

Es folgt
\begin{align*}
x_3 &= 1 + x_2 + 3x_4 - 2x_6 \\[2mm]
x_1 &= \frac{5}{2} - \frac{3}{2}x_2 - \frac{1}{2} \Bigl( 1+x_2+3x_4-2x_6 \Bigr) - \frac{1}{2}x_4 \\[2mm]
    &= 2 - 2x_2 - 2x_4 + x_6\ \\[2mm]
z   &= \frac{25}{2} - \frac{7}{2}x_2 + \frac{1}{2} \Bigl( 1+x_2+3x_4-2x_6 \Bigr) - \frac{5}{2}x_4 \\[2mm]
    &= 13 - 3x_2 -  x_4 - x_6.
\end{align*}

\underline{Ergebnis der 2. Iteration}:

\begin{align*}
\begin{alignedat}{5}
x_3 &\ = &\  1 &\ + &\  x_2 &\ + &\ 3x_4 &\ - &\ 2x_6\ \\
x_1 &\ = &\  2 &\ - &\ 2x_2 &\ - &\ 2x_4 &\ + &\  x_6\ \\
x_5 &\ = &\  1 &\ + &\ 5x_2 &\ + &\ 2x_4 &    &        \\ \cline{1-9}
z   &\ = &\ 13 &\ - &\ 3x_2 &\ - &\  x_4 &\ - &\  x_6.
\end{alignedat}
\end{align*}

Dieses Tableau liefert die optimale Lösung $x_1=2$, $x_2=0$, $x_3=1$ mit $z=13$.

Anstelle von \enquote{Ergebnis der $k$-ten Iteration} kann man jedes Mal auch kurz und knapp \enquote{Neues Tableau} schreiben.

\textbf{Hinweis}: Das \textit{Ergebnis einer Iteration}\index{Ergebnis einer Iteration}\index{Iteration!Ergebnis einer} ist natürlich auch immer eine \textbf{neue zulässige Basislösung}\index{zulässige Basislösung}\index{Basislösung, zulässige}. Die neue zulässige Basislösung braucht am Ende einer Iteration aber nicht unbedingt hingeschrieben zu werden, da sie implizit im neuen Tableau enthalten und sehr leicht ablesbar ist.

Der Deutlichkeit halber geben wir für das erste Beispiel die Folge der zulässigen Basislösungen noch einmal explizit an.

\underline{Startlösung (\enquote{zulässige Basislösung am Anfang})}:
\[
x_1=0, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4=5, \qquad x_5=11, \qquad x_6=8 \quad \text{mit} \quad z=0.
\]

\underline{Zulässige Basislösung nach der 1. Iteration}:
\[
x_1=\frac{5}{2}, \qquad x_2=0, \qquad x_3=0, \qquad x_4=0, \qquad x_5=1, \qquad x_6=\frac{1}{2} \quad \text{mit} \quad z=12.5.
\]

\underline{Zulässige Basislösung nach der 2. Iteration}:
\[
x_1=2, \qquad x_2=0, \qquad x_3=1, \qquad x_4=0, \qquad x_5=1, \qquad x_6=0 \quad \text{mit} \quad z=13.
\]

Abschließend noch eine \textbf{Sprechweise}: Im LP-Problem (\ref{eq:2:12}) hatten wir es ursprünglich mit den Variablen $x_1,\ldots,x_n$ zu tun. Anschließend kamen sofort weitere Variablen $x_{n+1}, \ldots, x_{n+m}$ hinzu, die wir \textit{Schlupfvariablen} genannt haben. Um uns besser ausdrücken zu können, fehlt noch ein Name für die \enquote{ursprünglichen Variablen} $x_1,\ldots,x_n$: Es ist üblich, diese Variablen als \textit{Problemvariablen}\index{Problemvariable}\index{Variable!Problem-} oder \textit{Entscheidungsvariablen}\index{Entscheidungsvariable}\index{Variable!Entscheidungs-} (engl. \textit{decision variables}\index{decision variable}\index{Variable!decision}) zu bezeichnen.
