%------------------------------------------------------------------------------%
% Skript zu:                                                                   %
% "Mathematik II für Studierende der Informatik"                               %
% ======================================================================       %
%                                                                              %
% Kapitel 15:                                                                  %
% "Literatur"                                                                  %
%                                                                              %
% in LaTeX gesetzt von:                                                        %
% Steven Köhler                                                                %
%                                                                              %
% Version:                                                                     %
% 2017-01-31                                                                   %
%------------------------------------------------------------------------------%

\chapter{Literatur}\label{chapter:literatur}

\begin{itemize}

\item D. Bertsimas, J. N. Tsitsiklis:

\textit{Introduction to Linear Optimization}. Athena Scientific. Belmont, Massachusetts. 1997.



\item A. Beutelspacher, M.-A. Zschiegner:

\textit{Diskrete Mathematik für Einsteiger}. Vieweg-Verlag. 2014. 5. Auflage.



\item V. Chvátal:

\textit{Linear Programming}. W. H. Freeman and Company. New York. 2002. 16. Auflage.



\item Th. Cormen, Ch. Leiserson, R. Rivest, C. Stein:

\textit{Algorithmen -- Eine Einführung}. Oldenbourg-Verlag. 2010. 3. Auflage. 



\item S. Dasgupta, C. Papadimitriou, U. Vazirani:

\textit{Algorithms}. McGraw Hill. 2008.



\item R. Diestel:

\textit{Graph Theory}. Springer. 2016. 5. Auflage.



\item M. Grötschel, L. Lovász, A. Schrijver: 

\textit{Geometric Algorithms and Combinational Optimization}. Springer. 1993. 3. Auflage.


\item D. Jungnickel:

\textit{Graphs, Networks and Algorithms}. Springer-Verlag. Berlin, Heidelberg, New York. 2012. 4. Auflage.



\item J. Kleinberg, É. Tardos:

\textit{Algorithm Design}. Pearson. Boston. 2006.



\item B. Korte, J. Vygen:

\textit{Combinatorial Optimization. Theory and Algorithms}. Springer. 2012. 5. Auflage.



\item N. Lauritzen: 

\textit{Undergraduate Convexity}. World Scientific. 2013.



\item L. Lovász, M. D. Plummer:

\textit{Matching Theory}. North-Holland. 1986.


\item D. Luenberger, Yinyu Ye:

\textit{Linear and Nonlinear Programming}. Springer. 2008. 3. Auflage.



\item J. Matou\v{s}ek, B. Gärtner:

\textit{Understanding and Using Linear Programming}. Springer-Verlag. Berlin, Heidelberg, New York. 2007.



\item K. Neumann, M. Morlock:

\textit{Operations Research}. Hanser-Verlag. 2004. 2. Auflage.



\item A. Schrijver:

\textit{Combinatorial Optimization. Polyhedra and Efficiency. Volume A: Paths, Flows, Matchings}. Springer. 2003.


\pagebreak

\item A. Schrijver:

\textit{Theory of Linear and Integer Programming}. Wiley. 1998.



\item A. Steger:

\textit{Diskrete Strukturen}. Band 1. Springer-Verlag. 2007.
\end{itemize}

\bigskip
Weitere nützliche Hinweise auf Literatur zur Linearen Optimierung sowie auf Software findet man in

\begin{itemize}
\item M. Grötschel:

\textit{Lineare Optimierung}. Skriptum zur Vorlesung im WS 2003/04. Technische Universität Berlin.
\end{itemize}


Zu guter Letzt sei der Klassiker auf dem Gebiet der Linearen Optimierung aufgeführt:

\begin{itemize}
\item G. B. Dantzig:

\textit{Linear Programming and Extensions}. Princeton University Press. 1963.
\end{itemize}
